\setlength{\itemsep}{24pt}
\item [Adresse IP] \emph{Internet Protocol Address}: identifiant numérique d'un
  appareil connecté à un réseau via l'\emph{Internet Protocol}. Exemple :
  \verb+192.168.42.42+ pour le protocole v4.

\item [Cadriciel] \emph{Frameworks} en anglais. Ensemble de composants
  logiciels, généralement axé sur un langage de programmation et un support
  (web, interfaces lourdes\ldots) particuliers, permettant à un développement de
  modeler une application plus rapidement.

\item [DNS] \emph{Domain Name Server} ou serveur de nom de domaine. Service
  permettant d'associer entre autres des enregistrements alphanumériques à
  des adresses IP et vice-versa. Par exemple: \verb+chroot-me.in+
  $\Longleftrightarrow$ \verb+92.243.28.235+. Pour le protocole \emph{DNS}, se
  référer à la \emph{RFC} 1035.\hfill\url{http://www.faqs.org/rfcs/rfc1035.html}

\item [GNU/Linux] Système d'exploitation libre compatible POSIX fondé
  sur le noyau Linux, créé en 1991 par Linus Torvalds, et sur les outils et
  bibliothèques logicielles libres du projet GNU. Utilisable dans un très grand
  nombre de matériels différents, allant du téléphone portable au
  supercalculateur. Il est particulièrement apprécié grâce à sa modularité et sa
  fiabilité.

\item [Hyper-V] Solution phare de virtualisation de Microsoft. Concurrente de
  VmWare, Sun VirtualBox, Citrix XEN. C'est une solution de virtualisation
  \emph{totale} basée sur un hyperviseur 64 bits sur \emph{Windows Server 2008}.

\item [Infogérance] L'infogérance est un cas particulier d'externalisation. 
  Résultat d'une intégration d'un ensemble de services élémentaires, visant à
  confier à un prestataire informatique tout ou partie du système d'information
  (SI) d'un client.

\item [\emph{Monitoring}] Ensemble de logiciels et de dispositifs assurant la
  surveillance d'appareils connectés dans un réseau informatique (ordinateurs,
  commutateurs, routeurs\ldots). Cette surveillance s'effectue aussi bien au
  niveau de leur connectivité au réseau que le bon fonctionnement du système
  d'exploitation et des services hébergés sur ces appareils. Par exemple,
  \emph{Nagios} est une suite logicielle de \emph{monitoring} célèbre.

\item [Nom de domaine] (\emph{NDD} en notation abrégée). C'est un identifiant de
  domaine sous la forme d'un label alphanumérique, segmenté suivant une
  hiérarchie précise et standardisée selon le système \emph{DNS}. Cf. les
  \emph{RFC} 1034 et 1035.
  \begin{flushright}
  \url{http://www.faqs.org/rfcs/rfc1034.html}\\
  \url{http://www.faqs.org/rfcs/rfc1035.html}
  \end{flushright}

\item [OpenSource] La désignation open source (en français: "source ouverte"
  ou "code source libre") s'applique aux logiciels dont la licence respecte
  de critères précisement établis par l'\emph{Open Source Initiative} -
  \url{http://fr.wikipedia.org/wiki/Open_Source_Definition}.

\item [Python] Langage de programmation - à l'instar du C, bash, Java\ldots
  - moderne, agile et très puissant. C'est un langage interprété, multiparadigme
  (orienté objet ou script, impératif ou fonctionnel), et disposant d'une
  communauté très forte.

\item [SGBD] Système de gestion de base de données: Il sert à effectuer des
  opérations ordinaires telles que consulter, modifier, construire, organiser,
  transformer, copier, sauvegarder ou restaurer des bases de données.

\item [SQL] \emph{Structured Query Language}. Pseudo-langage informatique (de
  type requête) standard et normalisé, destiné à interroger ou à manipuler une
  base de données relationnelle. Implémenté par la plupart des \emph{SGBD}
  relationnels (MySQL, SQLite, PostgreSQL, SQL Server\ldots).

\item [SQLite] Bibliothèque (ensemble de fonctions utilitaires) écrite en C qui
  propose un moteur de base de données relationnelles accessible par le langage
  SQL. Contrairement aux SGBD, comme MySQL ou PostgreSQL, sa particularité est
  de ne pas reproduire le schéma habituel client-serveur mais d'être directement
  intégré aux programmes.

\item [SSH] \emph{Secure SHell} est à la fois un programme informatique et un
  protocole de communication sécurisé. Le protocole SSH a été conçu avec
  l'objectif de remplacer les différents programmes \verb+rlogin+, \verb+telnet+
  et \verb+rsh+. Il principalement utilisé pour de se connecter sur un système
  distant en obtenant une invite de commande.

\clearpage

\item [Serveur HTTP] Logiciel servant des requêtes respectant le protocole de
  communication client-serveur Hypertext Transfert Protocol (HTTP). Les plus
  connus sont Apache HTTP Server, Microsoft IIS, Lighttpd, Nginx\ldots

\item [Subversion] Système de gestion de version libre qui a connu un grand
  succès dans les années 2000 grâce à sa simplicité, et ses nombreux apports
  par rapport à \emph{CVS}. Cf. \url{http://fr.wikipedia/Subversion_(logiciel)}.

\item [Système d'Information] Dispositifs matériels et logiciels qui permettent
  de regrouper, de classifier et de diffuser de l'information dans une
  organisation.

\item [\emph{User Stories}] Histoires Utilisateur. Les méthodes de développement
  dites agiles favorisent ce genre de formulation afin declarifier au mieux
  possible le dialogue entre l'utilisateur et le développeur, en levant ainsi
  les ambiguités sur les fonctions principales du projet.

\item [Virtualisation] La virtualisation est l'ensemble des techniques et
  logiciels permettant de faire
  fonctionner sur un seul ordinateur physique plusieurs systèmes d'exploitation
  comme s'ils fonctionnaient sur des ordinateurs physiques distincts. Les
  systèmes ainsi virtualisés sont appelés \emph{systèmes invités}, \emph{OS
  invité} (de l'anglais \emph{Guest OS}) ou tout simplement \emph{VM} (de
  l'anglais \emph{Virtual Machine}).

\item [VPN] \emph{Virtuel Private Network}: Réseau privé virtuel. Dispositif 
  permettant de déployer un réseau privé au dessus d'un réseau public, comme
  Internet. La cryptographie y est mise à contribution afin de protéger la
  nature des échanges au sein de ce réseau contre l'analyse du trafic par un
  tiers.

\item [Zone DNS] À l'échelle du \emph{système DNS}, c'est une portion de
  l'espace de nom global pour laquelle la responsabilité administrative fut
  cédée. Ainsi, le propriétaire du nom de domaine \verb+chroot-me.in+ est
  responsable de la zone \verb+chroot-me.in+, et donc des espaces de noms
  sous-jacents (ex: \verb+*.ssl.chroot-me.in+). Du point de vue du service
  système, la zone DNS correspond généralement à un fichier texte contenant les
  enregistrements (ou \emph{Resource Records}) relatifs à la zone déclarée dans
  la configuration du service.
